%!TEX TS-program = xelatex
%skript für Die Vorlesung Partielle Differentialgleichungen
\newcommand{\Semester}{SoSe 2016}
\newcommand{\fach}{Partielle Differentialgleichungen}
\newcommand{\prof}{Prof.\ Zeppieri}

\input{../!config/VorlagenTim/preambel.tex}

\numberwithin{equation}{section}
\numberwithin{figure}{section}

\begin{document}

\maketitle
\cleardoubleoddemptypage

\pagenumbering{Alph}
\section*{Vorwort --- Mitarbeit am Skript}
Dieses Dokument ist eine Mitschrift aus der Vorlesung \enquote{\fach, \Semester}, gelesen von \prof. 
Der Inhalt entspricht weitestgehend dem Tafelanschrieb. 
Für die Korrektheit des Inhalts werde ich keinerlei Garantie übernehmen. Dieses Skript wird allerdings zusätzlich von \prof \, Korrektur gelesen. 
Für Bemerkungen und Korrekturen -- und seien es nur Rechtschreibfehler -- bin ich sehr dankbar. 
Bitte durch persönliches Ansprechen oder per Mail an \href{mailto:keil.menden@web.de}{\nolinkurl{keil.menden@web.de}}.  

\newpage

\tableofcontents
\cleardoubleoddemptypage
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

%%%% lecture until 25.04.2016 %%%%%
\input{splits/pde1.tex}

%%%%%%% lecture 25.04.16 %%%%%%%%
\input{splits/pde2.tex}

%%%%%% lecture 28.04.2016 %%%%%
\input{splits/pde3.tex}

%%%%% 02.05.2016
\input{splits/pde4.tex}

%%%%% 09.05.2016
\input{splits/pde5.tex}

%%%%% 6
\input{splits/pde6.tex}

%%%%% 23.05.2016
\input{splits/pde7.tex}

%%%% 30.05.2016
\input{splits/pde8.tex}

%%%% 02.06.2016- 13.06.2016
\input{splits/pde9.tex}

\begin{satz}
	Sei $\Omega$ eine offene, beschränkte Teilmenge im $\mathbb{R}^n$ mit $C^1$-Rand. Sind $u,v \in C^2( \overline{\Omega_T})$ Lösungen von (P), so gilt $u=v$, $T>0$,
	$f \in C^0(\Omega_T)$, $g \in C^2( \partial_p \Omega_T)$, $h \in C^1(\Omega)$.
\end{satz}
\begin{beweis}
	Sei $w:= u-v \in C^2(\overline{\Omega_T})$. Dann gilt \[
		\begin{cases}
			w_{tt}- \Delta w = 0, &\text{ in }\Omega_T\\
			w = 0,&\text{ auf } \partial_p \Omega_T \\
			w_t=0 , &\text{ auf } \partial_p \Omega_T
		\end{cases}
	\]
	\[
		\stackrel{w \in C^2(\overline{\Omega_T})}{\Rightarrow} \qquad w =0 \text{ auf } [0,T] \times \partial \Omega
	\]
	\[
		\stackrel{\text{Lemma }4.9}{\Rightarrow } \qquad e(t) = e(0) = \int_{\Omega}^{} ((\underset{=0}{\underbrace{w_t(0,x)}})^2 
		+ \underset{=0}{\underbrace{(  \nabla w(0,x))^2}}) \,\mathrm{d}x = 0
	\]
	\[
		\Rightarrow \qquad e(t)=0 \qquad \forall\, t \in [0,T]
	\]
	\[
		0 = e(t) = \int_{\Omega}^{}((w_t(t,x))^2+ ( \nabla w(t,x))^2) \,\mathrm{d}x
	\]
	\[
		\Rightarrow \qquad w_t=0, \qquad  \nabla w=0 \qquad \text{in }\Omega_T
	\]
	\[
		\Rightarrow \qquad w = \text{konstante} = 0
	\]
\end{beweis}
\minisec{Endliche Ausbreitungsgeschwindigkeit:}
\begin{satz}
	Sei $(t_0,x_0) \in (0, \infty) \times \mathbb{R}^n$ und 
	\[
		C(t_0,x_0) := \set[(t,x)]{0 \leq t \leq t_0,\,\abs{x-x_0} \leq t_0-t}
	\]
	der sogenannte Vergangenheitskegel/Einflusskegel. \\
	Sei $u \in C^2((0,\infty) \times \mathbb{R}^n)$ eine Lösung von $u_{tt}-\Delta u =0$ in $(0,\infty) \times \mathbb{R}^n$ falls $u = u_t=0$ auf 
	$\set{0} \times B_{t_0}(x_0)$, dann gilt $u \equiv 0$ in $C(t_0,x_0)$
\end{satz}

\begin{bemerkung}
	Die Lösung der Wellengleichung hängt nicht von Störungen außerhalb des Einflusskegels ab. Damit haben Störungen endliche Ausbreitungsgeschwindigkeit.
\end{bemerkung}
\begin{beweis}
	Sei
	\begin{align*}
		e(t) :=& \frac{1}{2} \int_{B_{t_0-t}(x_0)}^{} ((u_t(t,x))^2 + \abs{ \nabla  u(t,x)}^2) \,\mathrm{d}x \\
		=& \frac{1}{2} \int_{0}^{t_0-t} \int_{\partial B_{\rho}(x_0)}^{} ((u_t(t,x))^2 + \abs{ \nabla u(t,x)}^2) \,\mathrm{d}S(x) \,\mathrm{d} \rho \\
		=& \frac{1}{2} \int_{0}^{t_0-t} f(t,\rho) \,\mathrm{d}\rho
	\end{align*}
	wegen $0 \leq t \leq t_0$. \\
	Es gilt
	\begin{align*}
		\diffd{e(t)}{t} &= \frac{1}{2} \int_{0}^{t_0-t} f_t(t,\rho)  \,\mathrm{d}\rho - \frac{1}{2}f(t,t_0-t) \\
		&= \frac{1}{2} \int_{0}^{t_0-t} \int_{\partial B_\rho(x_0)}^{} ( 2 u_t u_{tt} + 2  \nabla u  \nabla u_t) \,\mathrm{d}S(x) \,\mathrm{d}\rho \\
		& \qquad \qquad - \frac{1}{2}\int_{B_{t_0-t}(x_0)}^{}((u_t(t,x))^2 + \abs{ \nabla u(t,x)}^2) \,\mathrm{d}S(x) \\
		&= \int_{B_{t_0-t}(x_0)}^{}(u_t u_{tt}+  \nabla u  \nabla u_t) \,\mathrm{d}x - \frac{1}{2} \int_{\partial B_{t_0-t}(x_0)}^{} 
		((u_t)^2 + \abs{ \nabla u}^2) \,\mathrm{d}S(x)
	\end{align*}
	\begin{align*}
		\diffd{e(t)}{t} &= \int_{B_{t_0-t}(x_0)}^{} u_t( u_{tt}- \Delta u) \,\mathrm{d}x + \int_{\partial B_{t_0-t}(x_0)}^{} u_t  \nabla u \cdot \omega
		 \,\mathrm{d}S(x) \\ & \qquad \qquad - \frac{1}{2} \int_{\partial B_{t_0-t}(x_0)}^{}((u_t)^2 + \abs{  \nabla u}^2) \,\mathrm{d}S(x) \leq 0
	\end{align*}
	wegen
	\[
		u_t  \nabla \cdot \omega \leq \abs{u_t  \nabla u \cdot \omega} \leq \abs{u_t}\abs{ \nabla u} \stackrel{\text{Young}}{\leq } \frac{1}{2} ((u_t)^2 + \abs{ \nabla u}^2)
	\]
	Damit ist $e$ monoton fallend, also 
	\[
		e(t) \leq e(0) = \int_{B_{t_0}(x_0)}^{} ((u_t)^2 + \abs{ \nabla u}^2) \,\mathrm{d}x =0
	\]
	\[
		\Rightarrow \qquad 0 \leq  e(t) \leq 0 \qquad \forall\, t \in [0,t_0)
	\]
	\[
		\Rightarrow \qquad u_t=0, \, \nabla u=0 \qquad \text{in } C(t_0,x_0) \qquad \forall\, x \in B_{t_0-t}(x_0), \,t \in [0,t_0)
	\]
	\[
		\Rightarrow \qquad u=0 \qquad \text{in }C(t_0,x_0)
	\]
\end{beweis}
\[
	(1) \begin{cases}
		E(x,u(x), \nabla u(x))=0, &\text{ in }\Omega\\
		u=g,&\text{ auf }\partial \Omega
	\end{cases}
\]
Mit $E$ und $g$ "regulär", $\Omega \subseteq \mathbb{R}^n$ offen und mit $C^1$-Rand.

\section{PDE's erster Ordnung} 
\label{sec:pde_s_erster_ordnung}
In diesem Kapitel werden wir die Methode der Charakteristiken kennenlernen. Dies bedeutet aus der Differentialgleichung (1) eine ODE zu machen. 
\subsection{Vorbereitungen} 
\label{sub:vorbereitungen}
\subsubsection{ODE's} 
\label{ssub:ode_s}
Sei $G \subseteq \mathbb{R} \times \mathbb{R}^n$, $f: G \to  \mathbb{R}^n$ mit $f= (f_1,\dots,f_n)$ stetig.
\[
	(2) \qquad y' = f(x,y) \qquad \Leftrightarrow \qquad \begin{cases}
		y_1'&=f_1(x,y_1,\dots,y_n)\\
		&\vdots \\
		y_n' &= f_n(x,y_1,\dots,y_n)
	\end{cases}\qquad \text{System von ODE's}
\]
Eine Lösung von (2) ist eine Funktion $y \in C^1(I,\mathbb{R}^n)$ auf einem Intervall $I \subseteq \mathbb{R}$ mit folgenden Eigenschaften:
\begin{enumerate}[(i)]
	\item Der Graph von $y$ ist in $G$ enthalten also 
	\[
		(x,y(x)) \subseteq G \qquad \forall\, x \in I
	\]
	\item $y'=f(x,y(x))$ für alle $x \in I$
\end{enumerate}
\begin{satz}[Zurückführung auf Integralgleichung]
	Sei $G \subseteq \mathbb{R}\times \mathbb{R}^n$, $f: G \to \mathbb{R}^n$ eine stetige Funktion und $(x_0,y_0) \subseteq G$ gegeben. Dann gilt: \\
	Eine stetige Funktion $y: I \to \mathbb{R}^n$, die auf einem Intervall $I \subseteq \mathbb{R}$ mit $x_0 \in I$ definiert ist, und deren Graph in $G$ enthalten
	 ist, ist genau dann Lösung von
	\[
		(3) \qquad  \begin{cases}
			y' = f(x,y), &\text{ in }I\\
			y(x_0) = y_0,
		\end{cases}
	\]wenn die folgende Integralgleichung gilt
	\[
		(4) \qquad y(x) = y_0 \int_{x_0}^{x} f(t,y(t)) \,\mathrm{d}t \qquad \forall\, x \in I
	\]
\end{satz}
\begin{beweis}
	\begin{description}
		\item[$(4) \Rightarrow (3)$:]$y(x_0)=y_0$, $t \mapsto f(t,y(t))$ ist stetig in $I$. es gilt
		\[
			\diffd{}{x} \int_{x_0}^{x}f(t,y(t)) \,\mathrm{d}t = f(x,y(x)) = y'(x)
		\] 
		\item[$(3) \Rightarrow (4)$] \[
			y'(x) = f(x,y) \qquad \Rightarrow \qquad \int_{x_0}^{x} f(t,y(t)) \,\mathrm{d}t = y(x) - y_0
		\]
	\end{description}
\end{beweis}
\begin{definition*}
	Sei $G \subseteq \mathbb{R}\times \mathbb{R}^n$. Eine Funktion $f : G \to \mathbb{R}^n$ heißt Lipschitzstetig bzgl der zweiten Variablen mit der Lipschitzkonstante $L>0$, wenn
	\[
		\abs{f(x,y_1)-f(x,y_2)} \leq L \abs{y_1-y_2} \qquad \forall\, (x,y_1), \,(x,y_2) \in G.
	\]
	$f$ ist lokal Lipschitzstetig bzgl. der zweiten Variablen, falls jeder Punkt $(\bar{x},\bar{y}) \in G$ eine Umgebung $U$ besitzt, so dass $f$ in $G \cap U$ Lipschitzstetig bzgl. der zweiten Variablen ist.
\end{definition*}

\begin{bemerkung}
	Sei $G \subseteq \mathbb{R} \times \mathbb{R}^n$ offen und $f: G \to  \mathbb{R}^n$ eine bzgl der Variablen $(y_1, \dots, y_n)$ stetig partiell differenzierbare Funktion. Dann ist $f$ lokal Lipschitzstetig in $G$.
\end{bemerkung}

\begin{satz}[lokaler Existenz- und Eindeutigkeitssatz von Picard-Lindelöf]
	Sei $G \subseteq \mathbb{R} \times \mathbb{R}^n$ offen und $f: G \to \mathbb{R}^n$ eine stetige Funktion, die lokal Lipschitzstetig bzgl. der zweiten Variablen ist. Dann gibt es zu jedem $(x_0,y_0) \in G$ ein $\varepsilon >0$ und eine eindeutige Lösung $y : [x_0- \varepsilon, x_0 + \varepsilon] \to \mathbb{R}^n$ von
	\[
		\begin{cases}
			y'(x)&=f(x,y)\\
			y(x_0)&= y_0
		\end{cases} \qquad \text{Cauchy-Problem}
	\]
\end{satz}
\begin{beweis}
	mithilfe des Banachschen Fixpunktsatzes. $C^0([x_0- \varepsilon, x_0 + \varepsilon];\mathbb{R}^n)$ ist ein Banachraum mit 
	\[
		\norm{\varphi}_{\infty} := \sup_{\abs{x-x_0} \leq \varepsilon} \abs{\varphi(x)} 
	\]
	(für ein noch zu bestimmtes $\varepsilon >0 $). Weil $G$ offen ist, existiert eine $\delta >0$ und $r >0$ sodass
	\[
		R_{\delta ,r} = \set[(x,y) \in \mathbb{R} \times \mathbb{R}^n]{\abs{x-x_0} \leq \delta , \abs{y-y_0} \leq r} \subseteq G
	\]
	und die Funktion $f$ in $R_{\delta ,r}$ Lipschitzstetig mit einer gewissen Konstante $L >0$ ist.
	\[
		\abs{f(x,y) \leq M} \qquad  \forall\, (x,y) \in R_{\delta ,r}
	\]
	Wir setzen $\varepsilon := \min \set{\delta , \frac{r}{M}, \frac{1}{2L}}$ und 
	\[
		B:= \set[\varphi \in C^0([x_0- \varepsilon, x_0 + \varepsilon);\mathbb{R}^n)]{\norm{\varphi-x_0}_{\infty} \leq r}
	\]
	$B$ ist eine abgeschlossene Teilmenge des Banachraums $C^0([x_0- \varepsilon, x_0 + \varepsilon]; \mathbb{R}^n)$. Damit ist $B$ ein vollständiger Raum.
	Sei $ T:B \to B$ mit $T(\varphi) = \psi$ wobei
	\[
		\varphi(x) : = y_0 + \int_{x_0}^{x} f(t,\varphi(t)) \,\mathrm{d}t, \qquad x \in [x_0- \varepsilon, x_0 + \varepsilon]
	\]
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $T$ ist wohldefiniert: $\norm{\varphi-y_0}_{\infty} \leq r$
		\[
			\Rightarrow \qquad (x,\varphi(x)) \subseteq R_{\varepsilon,r} \stackrel{\varepsilon \leq \delta }{\Rightarrow } R_{\delta ,r} \subseteq G
		\]
		Damit ist $f(t,\varphi(t))$ für alle $t \in [x_0- \varepsilon, x_0 + \varepsilon]$ definiert und als Funktion von $t$ stetig.
		\[
			\abs{y-y_0} = \abs{\int_{x_0}^{x} f(t,\varphi(t)) \,\mathrm{d}t} \leq M \underset{\leq \varepsilon}{\underbrace{\abs{x-x_0}}} \leq r
		\]
		Damit liegt $\psi$ in $B$.
		\item $T$ ist eine Kontaktion: Es gilt für alle $x \in [x_0 - \varepsilon , x_0 + \varepsilon]$
		\begin{align*}
			\abs{T(\varphi_1)(x)-T(\varphi_2)(x)} &\leq \abs{\int_{x_0}^{x} \abs{f(t,\varphi_1(t))- f(t,\varphi_2(t))} \,\mathrm{d}t} \\
			&\leq \abs{\int_{x_0}^{x} L \abs{ \varphi_1(t)-\varphi_2(t)} \,\mathrm{d}t} \\
			&\leq  L \norm{\varphi_1- \varphi_2}_{\infty} \underset{\leq \varepsilon}{\underbrace{\abs{x-x_0}}} \\
			\leq \frac{1}{2} \norm{\varphi_1- \varphi_2}_{\infty}
		\end{align*}
		\[
			\Rightarrow \qquad \norm{T(\varphi_1)-T(\varphi_2)}_{\infty} \leq \frac{1}{2}\norm{ \varphi_1- \varphi_2}_{\infty}
		\]
		Damit ist $T$ eine Kontraktion.
	\end{enumerate}
	Aus dem Banachschen Fixpunktsatz folgt nun, dass genau ein $ y \in B$ existiert, mit
	\[
		Ty=y 
	\] 
	Also für alle $x \in [x_0 - \varepsilon , x_0 + \varepsilon]$
	\[
		y(x) = y_0 + \int_{x_0}^{x} f(t,y(t)) \,\mathrm{d}t \qquad \Leftrightarrow \qquad y'=f(x,y) \text{ und } y(x_0) = y_0
	\]
\end{beweis}
\begin{beispiel}
	Betrachte
	\[
		\begin{cases}
			y'&=3y^{\frac{3}{2}} \\ 
			y(0)&= 0
		\end{cases}
	\]
	Dann ist $f(x,y) = 3 y^{\frac{3}{2}}$. Mit der Trennung der Variablen gilt
	\begin{align*}
		\diffd{y}{x} &= 3 y^{\frac{3}{2}} \\
		\Rightarrow \qquad \int_{}^{} \frac{1}{3} y^{- \frac{2}{3}} \,\mathrm{d}y &= \int_{}^{} \,\mathrm{d}x \\
		\Rightarrow \qquad \frac{1}{3} \frac{y^{- \frac{2}{3}+1}}{- \frac{2}{3}+1} &= x + c \\
		\Rightarrow \qquad y^{\frac{1}{3}} &= x+ c \\
		\Rightarrow \qquad y &= (x+c)^3 \\
		\Rightarrow \qquad y(x) &= x^3
	\end{align*}
	Außerdem ist auch $y \equiv 0$ eine Lösung, also
	\[
		y_a(x) = \begin{cases}
			(x+a)^3, &\text{ falls }x<-a\\
			0, &\text{ falls }-a \leq x < a, \,a >0 \\
			(x-a)^3, &\text{ falls }x \geq a
		\end{cases}
	\]
	Der Eindeutigkeitssatz gilt nicht! Wäre $f$ lokal Lipschitzstetig, dann $\exists\, 0 \in U,\, L>0$, sodass
	\[
		\abs{f(y)-f(0)} \leq L \abs{y-0} \qquad \forall\, y \in U
	\]
	\[
		3 \abs{y^{\frac{2}{3}}} \leq L \abs{y} \qquad \Rightarrow \qquad 3 \abs{y^{-\frac{1}{3}}} \leq  L \qquad \forall\, y \in U,
	\]
	Aber $\abs{y^{- \frac{1}{3}}} \to  \infty$ für $y \to 0$. Dies bedeutet, dass $f$ in keiner Umgebung von $0$ eine Lipschitzbedingung erfüllt.
\end{beispiel}
\begin{bemerkung}[globale Version von Picard-Lindelöf]
	Ist $f: [a,b] \times \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n$ stetig und Lipschitzstetig bzgl. der zweiten Variablen, sowie $x_0 \in [a,b]$, so bestizt das Cauchy-Problem
	eine eindeutige globale Lösung $y \in C^1([a,b], \mathbb{R}^n)$
\end{bemerkung}

\begin{satz}[Satz über implizite Funktionen]
	Sei $\Omega$ eine offene Menge in $\mathbb{R}^n \times \mathbb{R}^m$ und $f \in C^1(\Omega, \mathbb{R}^n)$ mit $f(x_1,\dots,x_n,y_1, \dots, y_n)$. Ist $(x_0,y_0) \in \Omega$ mit 
	\[
		\det  \nabla f(x_0,y_0) \neq 0,
	\] 
	so existieren offene Mengen $\Theta_1 \subseteq \mathbb{R}^n $, $ \Theta_2 \subseteq \mathbb{R}^m$ mit $(x_0,y_0) \in \Theta_1 \times \Theta_2$ sowie eine
	Funktion $g \in C^1(\Theta_1, \Theta_2)$, so dass gilt:
	\[
		\set[(x,y) \in \Theta_1 \times \Theta_2]{f(x,y)=f(x_0,y_0)} = \set[(x,g(x))]{x \in \Theta_1}
	\]
\end{satz}

\begin{satz}[Satz der lokalen Umkehrabbildung]
	Sei $\Omega \subseteq \mathbb{R}^n$ offen und $f \in C^1(\Omega,\mathbb{R}^n)$. Ist $x_0 \in \Omega$ mit $\det  \nabla f(x_0) \neq 0$, so existieren offene Mengen
	$\Theta_1, \, \Theta_2 \in \mathbb{R}^n$, so dass $x_0 \in \Theta_1$ gilt und $f: \Theta_1 \to \Theta_2$ ein Diffeomorphismus ist. Dies bedeutet, dass eine Funktion $f^{-1} \in C^1(\Theta_2, \Theta_1)$ existiert mit 
	\[
		f^{-1} \circ f = \id, \qquad f \circ f^{-1} = \id, \qquad \text{auf } \Theta_1 \text{ bzw } \Theta_2
	\]
	Es gilt außerdem 
	\[
		 \nabla f^{-1}(f(x)) = ( \nabla f(x))^{-1} \qquad \forall\, x \in \Theta_1.
	\]
	Falls zusätzlich $f \in C^k(\Omega; \mathbb{R}^n)$ für $k \geq 2$ gilt, so gilt auch $f ^{-1} \in C^k(\Theta_2,\Theta_1)$
 \end{satz}
Betrachte nun für $E \in C^2( \bar{\Omega} \times \mathbb{R}^ \times \mathbb{R}^n)$
\[
	(2) \qquad \begin{cases}
		E(x,u(x), \nabla u(x))=0, &\text{ in }\Omega \subseteq \mathbb{R}^n \text{ offen und mit $C^1$-Rand}\\
		u=g,&\text{ auf }\Gamma \subseteq \partial \Omega
	\end{cases}
\]
\subsubsection{Lokale Existenz mittels Charakteristiken} 
\label{ssub:lokale_existenz_mittels_charakteristiken}
Wir nehmen an, dass $u \in C^2$ eine Lösung von $(2)$ ist; $\gamma$ verbindet hierbei $x_0$ und $x$. 
\minisec{Aufstellung der charakteristischen Gleichung:}
$u \in C^2 \cap C^1(\bar{\Omega})$, $E \in C^2(\bar{\Omega} \times \mathbb{R} \times \mathbb{R}^n)$ sei Lösung von $E(x,u(x), \nabla u(x)) = 0$ in $\Omega$. Sei $\gamma \in C^1(I;\Omega)$, $I \subseteq \mathbb{R}$ Intervallkurve in $\Omega$. \\
\[
	v(s) := u(\gamma) \qquad \text{Kurve in }\mathbb{R},
\] 
\[
	z(s) :=  \nabla u(\gamma(s)) \qquad \text{Kurve in }\mathbb{R}^n.
\]
\begin{align*}
	v'(s) &=  \nabla u(\gamma(s)) \cdot \gamma'(s), \\
	z(s) &= (\partial_{x_1}u(\gamma(s)), \dots, \partial_{x_n}u(\gamma(s))), \\
	z_i'(s) &=  \nabla (\partial_{x_i} u(\gamma(s))) \cdot \gamma'(s)
\end{align*}
Wir verwenden die Notation $E = E(x,v,z)$ und $ \nabla_x E$, $\partial_v E$, $ \nabla_z E$. Nun leiten wir \\$E(x,u(x), \nabla u(x))$ nach $x_i$ ab.
\begin{align*}
	0 &= \partial_{x_i} E(x, u(x),  \nabla u(x)) + \partial_{v} E(x,u(x), \nabla u(x))\partial_{x_i} u(x) \\
	&\qquad +  \nabla_z E(x,u(x), \nabla u(x)) \cdot \underset{=  \nabla (\partial_{x_i}u(x))}{\underbrace{\partial_{x_i}( \nabla u(x))}}
\end{align*}
Die Auswertung auf der Kurve $\gamma$ ergibt:
\[
	0 = \partial_{x_i} E(\gamma,v,z) + \partial_v E(\gamma,v,z)z_i +  \nabla_z E(\gamma, v,z) \cdot  \underset{(*)}{\underbrace{\nabla (\partial_{x_i}u) \circ \gamma}}
\]
Wir wollen eine Gleichung erhalten, in der nur $\gamma$, $v$, $z$ und deren Ableitungen vorkommen. Dafür müssen wir den Term $(*)$ eliminieren. Dafür setzen wir
\begin{description}
	\item[(i)]$\gamma'(s)=  \nabla _z E(\gamma,v,z)$ und daraus folgt
	\item[(iii)] \begin{align*}
		z_i' &=  \nabla (\partial_{x_i} u(\gamma(s)))\cdot  \nabla _z E(\gamma,v,z) \\
		&= - \partial_{x_i} E(\gamma,v,z) - \partial_v E(\gamma,v,z)z_i \qquad \forall\, i=1,\dots,n
	\end{align*} 
	\item[(ii)] $v'(s) = z(s) \cdot  \nabla_z E(\gamma,v,z)$
\end{description}
Es ergeben sich $2n+1$ Unbekannte und $2n+1$ gewöhnliche Differentialgleichungen.

\begin{satz}[Struktur der charakteristischen Gleichungen]
	Sei $u \in C^2(\Omega) \cap C^1(\bar{\Omega})$ eine Lösung von $E(x,u(x), \nabla u(x))= 0 $ in $\Omega$. Sei außerdem $I$ ein Intervall in $\mathbb{R}$, 
	$\gamma \in C^1(I;\Omega)$, $v:= u \circ \gamma$, $z:=  \nabla u \circ \gamma$. Ist $\gamma$ eine Lösung von 
	\begin{description}
		\item[(i)] $\gamma'(s) =  \nabla _z E(\gamma,v,z)$ in $I$, so lösen $v$ und $z$ auf $I$ die Differentialgleichungen
		\item[(ii)] $v'(s)=  \nabla_z E(\gamma,v,z) \cdot z$,
		\item[(iii)] $z'(s) = -  \nabla_x E(\gamma,v,z) - \partial_v E(\gamma,v,z)z$
	\end{description}
\end{satz}
\begin{bemerkung}
	Das System (i)-(iii) ist geschlossen und besitzt nach dem Satz von Picard-Lindelöf eine eindeutige Lösung (zu gegebenen Anfangsdaten).
\end{bemerkung}
\begin{definition*}
	Die Funktionen $\gamma = (\gamma_1, \dots, \gamma_n)$, $v$ und $z = (z_1, \dots, z_n)$ heißen die Charakteristiken zur Gleichung $E(x,u(x), \nabla u(x))$.
\end{definition*}

% \begin{beispiel}
% 	\begin{enumerate}[1.]
% 		\item Lineare Gleichung \[
% 			b(x) \cdot  \nabla u(x) + c(x) u(x) = 0
% 		\], also $E(x,v,z) = b(x) \cdot z + c(x) v$ und somit
% 		\[
% 			b(\gamma(s)) \cdot z(s) + c (\gamma(s))v(s) = 0
% 		\]
% 		\begin{enumerate}[(i)]
% 			\item $\gamma'(s) = b(\gamma(s))$
% 			\item $v'(s) = b(\gamma(s)) \cdot z(s) = -c (\gamma(s))v(s)$
% 		\end{enumerate}
% 		Hier haben wir nur $n+1$ Gleichungen für die $n+1$ Unbekannten $\gamma$ und $v$.
% 		\item Die Transportlgleichung
% 		\[
% 			\partial_t u(t,x) + b  \nabla u(t,x) = 0, \qquad b \in \mathbb{R}^n,\, c=0
% 		\]
% 	\end{enumerate}
% \end{beispiel}

\cleardoubleoddemptypage
\pagenumbering{Alph}
\setcounter{page}{1}

\end{document}